{
    "date": "0204",
    "dateDisplay": "04 February 2026",
    "testTime": "19:00",
    "subject": "social_science",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "question": "भारत किस खनिज के उत्पादन में विश्व में अग्रणी है ? (India is the leading producer of which mineral in the world?)",
            "options": [
                "मैंगनीज (Manganese)",
                "ताँबा (Copper)",
                "बॉक्साइट (Bauxite)",
                "अभ्रक (Mica)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "अभ्रक (Mica)"
        },
        {
            "id": 2,
            "question": "एल्युमिनियम बनाने के लिए किस खनिज की आवश्यकता होती है ? (Which mineral is needed to make aluminium?)",
            "options": [
                "टिन (Tin)",
                "मैंगनीज (Manganese)",
                "बॉक्साइट (Bauxite)",
                "लोहा (Iron)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "बॉक्साइट (Bauxite)"
        },
        {
            "id": 3,
            "question": "दामोदर घाटी परियोजना किस राज्य में स्थित है ? (In which state is Damodar Valley Project located ?)",
            "options": [
                "झारखंड (Jharkhand)",
                "पश्चिम बंगाल (West Bengal)",
                "बिहार (Bihar)",
                "ओडिशा (Odisha)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "पश्चिम बंगाल (West Bengal)"
        },
        {
            "id": 4,
            "question": "दक्षिण भारत में सर्वाधिक गन्त्रा उत्पादक राज्य कौन है ? (Which is the largest sugarcane producing state in South India ?)",
            "options": [
                "आंध्र प्रदेश (Andhra Pradesh)",
                "ओडिशा (Odisha)",
                "तमिलनाडु (Tamil Nadu)",
                "महाराष्ट्र (Maharashtra)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "महाराष्ट्र (Maharashtra)"
        },
        {
            "id": 5,
            "question": "विश्वेश्वरैया आयरन एण्ड स्टील लिमिटेड कहाँ स्थित है ? (Where is Visvesvaraya Iron and Steel Limited located?)",
            "options": [
                "सलेम (Salem)",
                "भद्रावती (Bhadravati)",
                "विजयनगर (Vijaynagar)",
                "दुर्गापुर (Durgapur)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "भद्रावती (Bhadravati)"
        },
        {
            "id": 6,
            "question": "कौन-सा शिपयार्ड भारत के लिए युद्धपोत बनाता है ? (Which shipyard makes warships for India?)",
            "options": [
                "माझगाँव (Mazagaon)",
                "कोलकाता (Kolkata)",
                "चेन्नई (Chennai)",
                "इनमें से कोई नहीं (None of these)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "माझगाँव (Mazagaon)"
        },
        {
            "id": 7,
            "question": "उत्तर मध्य रेलवे का मुख्यालय निम्न में से कौन है ? (Which of the following is the headquarters of North Central Railways ?)",
            "options": [
                "इलाहाबाद (Allahabad)",
                "हाजीपुर (Hajipur)",
                "जबलपुर (Jabalpur)",
                "मुंबई सेंट्रल (Mumbai Central)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "इलाहाबाद (Allahabad)"
        },
        {
            "id": 8,
            "question": "ऑल इंडिया रेडियो की शुरुआत कब हुई ? (When did All India Radio start?)",
            "options": [
                "1930",
                "1936",
                "1957",
                "1965"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "1936"
        },
        {
            "id": 9,
            "question": "भारत में सड़कों की लम्बाई की दृष्टि से प्रथम स्थान किस राज्य का है ? (Which state has the first position in terms of length of roads in India ?)",
            "options": [
                "गुजरात (Gujarat)",
                "कर्नाटक (Karnataka)",
                "महाराष्ट्र (Maharashtra)",
                "राजस्थान (Rajasthan)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "महाराष्ट्र (Maharashtra)"
        },
        {
            "id": 10,
            "question": "निम्नलिखित में से कौन राज्य चक्रवातीय तूफान से सर्वाधिक प्रभावित है ? (Which of the following states is most affected by cyclonic storms ?)",
            "options": [
                "ओडिशा (Odisha)",
                "बिहार (Bihar)",
                "मध्य प्रदेश (Madhya Pradesh)",
                "झारखंड (Jharkhand)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "ओडिशा (Odisha)"
        },
        {
            "id": 11,
            "question": "निम्न में से कौन प्राथमिक उपचार का उपकरण है ? (Which of the following is a first-aid equipment ?)",
            "options": [
                "लाइफ जैकेट (Life jacket)",
                "अग्निशामक यंत्र (Fire extinguisher)",
                "रस्सी (Rope)",
                "बैंडेज और टेप (Bandage and Tape)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "बैंडेज और टेप (Bandage and Tape)"
        },
        {
            "id": 12,
            "question": "आस्वान बाँध किस नदी पर बना है? (Aswan Dam is built on which river?)",
            "options": [
                "नील (Nile)",
                "आमेजन (Amazon)",
                "कृष्णा (Krishna)",
                "गोदावरी (Godavari)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "नील (Nile)"
        },
        {
            "id": 13,
            "question": "रिक्टर पैमाना का उपयोग किस आपदा में होता है ? (Richter scale is used in which disaster ?)",
            "options": [
                "बाढ़ (Flood)",
                "चक्रवात (Cyclone)",
                "भूकंप (Earthquake)",
                "सूखा (Drought)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "भूकंप (Earthquake)"
        },
        {
            "id": 14,
            "question": "पूर्वी बिहार प्रायः किस आपदा से ग्रसित रहता है ? (Eastern Bihar is prone to which calamity?)",
            "options": [
                "भूकंप (Earthquake)",
                "बाढ़ (Flood)",
                "सूखा (Drought)",
                "इनमें से कोई नहीं (None of these)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "बाढ़ (Flood)"
        },
        {
            "id": 15,
            "question": "लोकतांत्रिक विकेन्द्रीकरण का सुझाव निम्न में से किसने दिया ? (Who among the following suggested democratic decentralization ?)",
            "options": [
                "बलवंत राय मेहता समिति (Balwant Rai Mehta Committee)",
                "तेंदुलकर समिति (Tendulkar Committee)",
                "नरसिंहम समिति (Narsimham Committee)",
                "चेलैया समिति (Chelliah Committce)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "बलवंत राय मेहता समिति (Balwant Rai Mehta Committee)"
        },
        {
            "id": 16,
            "question": "कौन-सा संवैधानिक संशोधन नगरीय स्थानीय स्वशासन से संबंधित है ? (Which constitutional amendment is related to urban local seif government ?)",
            "options": [
                "75 र्वां (75th)",
                "74 वाँ (74th)",
                "73 बाँ (73rd)",
                "72 वाँ (72nd)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "74 वाँ (74th)"
        },
        {
            "id": 17,
            "question": "चिपको आंदोलन का प्रारंभ किस राज्य से हुआ ? (Chipko movement was started from which state?)",
            "options": [
                "उत्तराखंड (Uttarakhand)",
                "हिमाचल प्रदेश (Himachal Pradesh)",
                "मध्य प्रदेश (Madhya Pradesh)",
                "केरल (Kerala)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "उत्तराखंड (Uttarakhand)"
        },
        {
            "id": 18,
            "question": "आपातकाल की घोषणा कौन करता है ? (Who declares emergency?)",
            "options": [
                "राष्ट्रपति (President)",
                "प्रधानमंत्री (Prime Minister)",
                "मुख्य न्यायाधीश (Chief Justice)",
                "इनमें से कोई नहीं (None of them)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "राष्ट्रपति (President)"
        },
        {
            "id": 19,
            "question": "किस देश में संघात्मक शासन व्यवस्था नहीं है ? (Which country does not have a federal system of governance ?)",
            "options": [
                "भारत (India)",
                "चीन (China)",
                "बेल्जियम (Belgium)",
                "स्विट्जरलैंड (Switzerland)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "चीन (China)"
        },
        {
            "id": 20,
            "question": "भारत का सबसे पुराना राजनीतिक दल कौन-सा है ? (Which is the oldest political party in India ?)",
            "options": [
                "जनता दल (Janata Dal)",
                "भारतीय जनता पार्टी (Bharatiya Janata Party)",
                "भारतीय राष्ट्रीय काँग्रेस (Indian National Congress)",
                "राष्ट्रवादी काँग्रेस पार्टी (Nationalist Congress Party)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "भारतीय राष्ट्रीय काँग्रेस (Indian National Congress)"
        },
        {
            "id": 21,
            "question": "निम्न में से किस देश में प्रत्यक्ष लोकतंत्र पाया जाता है ? (In which of the following countries is direct democracy found ?)",
            "options": [
                "स्विट्जरलैंड (Switzerland)",
                "भारत (India)",
                "अमेरिका (America)",
                "बेल्जियम (Belgium)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "स्विट्जरलैंड (Switzerland)"
        },
        {
            "id": 22,
            "question": "किस गुण के कारण लोकतंत्र को अन्य शासन प्रणालियों से बेहतर माना जाता है ? (Due to which quality democracy is considered better than other forms of government?)",
            "options": [
                "समानता और स्वतंत्रता का पोषक (Nurturer of equality and liberty)",
                "जनमत (Public opinion)",
                "मतभेदों में सामंजस्य (Reconciliation of differences)",
                "इनमें से सभी (All of these)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "इनमें से सभी (All of these)"
        },
        {
            "id": 23,
            "question": "भारत में सर्वप्रथम राष्ट्रीय आय का अनुमान कब लगाया गया? (When was the national income estimated for the first time in India?)",
            "options": [
                "1798",
                "1848",
                "1868",
                "1911"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "1868"
        },
        {
            "id": 24,
            "question": "चक्रीय प्रवाह का संबंध निम्न में से किससे है? (Circular flow is related to which of the following ?)",
            "options": [
                "उत्पादन (Production)",
                "आय (Income)",
                "व्यय (Expenditure)",
                "इनमें से सभी (All of these)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "इनमें से सभी (All of these)"
        },
        {
            "id": 25,
            "question": "आय और उपभोग का अंतर क्या कहलाता है ? (What is the difference between income and consumption called ?)",
            "options": [
                "उत्पादन (Production)",
                "बचत (Saving)",
                "विनिमय (Exchange)",
                "वितरण (Distribution)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "बचत (Saving)"
        },
        {
            "id": 26,
            "question": "सूक्ष्म वित्तीय संस्थाओं की शुरुआत किस देश से हुई ? (Micro-financial institutions started from which country?)",
            "options": [
                "भारत (India)",
                "चीन (China)",
                "बांग्लादेश (Bangladesh)",
                "म्यांमार (Myanmar)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "बांग्लादेश (Bangladesh)"
        },
        {
            "id": 27,
            "question": "सकल घरेलू उत्पाद (GDP) में सबसे कम योगदान किस क्षेत्र का है ? (Which sector has the least contribution to Gross Domestic Product (GDP) ?)",
            "options": [
                "प्राथमिक क्षेत्र (Primary sector)",
                "द्वितीयक क्षेत्र (Secondary sector)",
                "तृतीयक क्षेत्र (Tertiary sector)",
                "इनमें से कोई नहीं (None of these)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "प्राथमिक क्षेत्र (Primary sector)"
        },
        {
            "id": 28,
            "question": "निम्न में से क्या आर्थिक आधारभूत संरचना का अंग है ? (Which of the following is a part of economic infrastructure ?)",
            "options": [
                "शिक्षा (Education)",
                "स्वास्थ्य (Health)",
                "नागरिक सेवाएँ (Civil Services)",
                "यातायात (Transportation)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "यातायात (Transportation)"
        },
        {
            "id": 29,
            "question": "विश्व व्यापार संगठन का मुख्यालय कहाँ स्थित है ? (Where is the headquarters of World Trade Organization situated ?)",
            "options": [
                "न्यूयार्क (New York)",
                "जेनेवा (Geneva)",
                "हनोई (Hanoi)",
                "पेरिस (Paris)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "जेनेवा (Geneva)"
        },
        {
            "id": 30,
            "question": "राष्ट्रीय आय का अर्थ है (The meaning of National income is)",
            "options": [
                "पारिवारिक आय (Family income)",
                "सार्वजनिक उपक्रमों की आय (Income of Public enterprises)",
                "सरकार की आय (Government income)",
                "किसी अर्थव्यवस्था की सभी अंतिम वस्तुओं और सेवाओं का मौद्रिक मूल्य (Monetary value of all final goods and services of an economy)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "किसी अर्थव्यवस्था की सभी अंतिम वस्तुओं और सेवाओं का मौद्रिक मूल्य (Monetary value of all final goods and services of an economy)"
        },
        {
            "id": 31,
            "question": "गाँधीजी के राजनीतिक गुरु कौन थे ? (Who was the political guru of Gandhiji ?)",
            "options": [
                "गोपालकृष्ण गोखले (Gopal Krishna Gokhale)",
                "रबीन्द्रनाथ टैगोर (Rabindranath Tagore)",
                "विपिन चंद्र पाल (Vipin Chandra Pal)",
                "व्योमकेश बनर्जी (Vyomkesh Banerjee)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "गोपालकृष्ण गोखले (Gopal Krishna Gokhale)"
        },
        {
            "id": 32,
            "question": "निम्न में से कौन मित्र राष्ट्रों के गुट में शामिल नहीं था ? (Which of the following was not a part of allied powers ?)",
            "options": [
                "ब्रिटेन (Britain)",
                "जर्मनी (Germany)",
                "फ्रांस (France)",
                "रूस (Russia)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "जर्मनी (Germany)"
        },
        {
            "id": 33,
            "question": "'संवाद कौमुदी' का प्रकाशन किस भाषा में हुआ ? (In which language was 'Samvad Kaumudi' published ?)",
            "options": [
                "बंगला (Bangla)",
                "हिन्दी (Hindi)",
                "मराठी (Marathi)",
                "अंग्रेजी (English)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "बंगला (Bangla)"
        },
        {
            "id": 34,
            "question": "भारतीय समाचारपत्रों के मुक्तिदाता के रूप में कौन विख्यात है ? (Who is famous as the liberator of Indian newspapers ?)",
            "options": [
                "वारेन हेस्टिंग्स (Warren Hastings)",
                "चार्ल्स मेटकॉफ (Charles Metcalfe)",
                "लॉर्ड लिटन (Lord Lytton)",
                "लॉर्ड रिपन (Lord Ripon)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "चार्ल्स मेटकॉफ (Charles Metcalfe)"
        },
        {
            "id": 35,
            "question": "'रक्त और लौह' की नीति का संबंध किनसे है? (With whom is the policy of 'Blood and Iron' related ?)",
            "options": [
                "लेनिन (Lenin)",
                "स्टालिन (Stalin)",
                "बिस्मार्क (Bismarck)",
                "गैरीबाल्डी (Garibaldi)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "बिस्मार्क (Bismarck)"
        },
        {
            "id": 36,
            "question": "बोहेमिया निम्न में से किस देश के अधीन था ? (Bohemia was under which of the following countries ?)",
            "options": [
                "ऑस्ट्रिया (Austria)",
                "यूनान (Greece)",
                "तुर्की (Turkcу)",
                "पोलैंड (Poland)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "ऑस्ट्रिया (Austria)"
        },
        {
            "id": 37,
            "question": "1871 में विलियम प्रथम कहाँ का सम्राट बना ? (Where did William I become the emperor in 1871 ?)",
            "options": [
                "इटली (Italy)",
                "इंग्लैण्ड (England)",
                "जर्मनी (Germany)",
                "पोलैंड (Poland)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "जर्मनी (Germany)"
        },
        {
            "id": 38,
            "question": "भारतीय कम्युनिस्ट पार्टी की स्थापना कहाँ हुई ? (Where was the Communist Party of India established ?)",
            "options": [
                "लखनऊ (Lucknow)",
                "बर्लिन (Berlin)",
                "दिल्ली (Delhi)",
                "ताशकंद (Tashkent)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "ताशकंद (Tashkent)"
        },
        {
            "id": 39,
            "question": "इलवर्ट बिल किसके शासनकाल में पारित हुआ ? (During whose reign was the Ilbert bill passed ?)",
            "options": [
                "लॉर्ड लिटन (Lord Lytton)",
                "लॉर्ड रिपन (Lord Ripon)",
                "लॉर्ड डलहौजी (Lord Dalhousie)",
                "लॉर्ड कर्जन (Lord Curzon)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "लॉर्ड रिपन (Lord Ripon)"
        },
        {
            "id": 40,
            "question": "असहयोग आंदोलन का प्रस्ताव किस कांग्रेस अधिवेशन में स्वीकार किया गया ? (In which Congress session was the proposal of non-cooperation movement adopted ?)",
            "options": [
                "नागपुर (Nagpur)",
                "लाहौर (Lahore)",
                "लखनऊ (Lucknow)",
                "कराची (Karachi)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "नागपुर (Nagpur)"
        },
        {
            "id": 41,
            "question": "किस कानून के बिरोध में जालियाँवाला बाग में सभा का आयोजन हुआ ? (Against which law was a meeting organised in Jallianwala Bagh?)",
            "options": [
                "इलबर्ट बिल (Ilbert Bill)",
                "रॉलेट एक्ट (Rowlatt Act)",
                "साइमन कमीशन (Simon Commission)",
                "वर्नाक्यूलर प्रेस एक्ट (Vernacular Press Act)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "रॉलेट एक्ट (Rowlatt Act)"
        },
        {
            "id": 42,
            "question": "इटली का एकीकरण कब पूर्ण हुआ ? (When was the unification of Italy completed ?)",
            "options": [
                "1861",
                "1871",
                "1720",
                "1817"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "1871"
        },
        {
            "id": 43,
            "question": "अन्तरराष्ट्रीय महिला दिवस की घोषणा किस वर्ष में की गई थी ? (In which year was the International Women's Day announced ?)",
            "options": [
                "1975",
                "1978",
                "1980",
                "1985"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "1975"
        },
        {
            "id": 44,
            "question": "भारत विश्व व्यापार संगठन का सदस्य कब बना ? (When did India become member of the World Trade Organization?)",
            "options": [
                "1995",
                "1996",
                "1998",
                "1999"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "1995"
        },
        {
            "id": 45,
            "question": "दांडी यात्रा से किस आंदोलन की शुरुआत हुई ? (Which movement was started with Dandi March ?)",
            "options": [
                "असहयोग आंदोलन (Non-cooperation Movement)",
                "भारत छोड़ो आंदोलन (Quit India Movement)",
                "सविनय अवज्ञा आंदोलन (Civil disobedience Movement)",
                "चम्पारण सत्याग्रह (Champaran Satyagraha)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "सविनय अवज्ञा आंदोलन (Civil disobedience Movement)"
        },
        {
            "id": 46,
            "question": "अखिल भारतीय ट्रेड यूनियन कांग्रेस के प्रथम अध्यक्ष कौन थे ? (Who was the first President of All India Trade Union Congress ?)",
            "options": [
                "बाल गंगाधर तिलक (Bal Gangadhar Tilak)",
                "लाला लाजपत राय (Lala Lajpat Rai)",
                "गोपाल कृष्ण गोखले (Gopal Krishna Gokhale)",
                "सुभाष चन्द्र बोस (Subhash Chandra Bose)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "लाला लाजपत राय (Lala Lajpat Rai)"
        },
        {
            "id": 47,
            "question": "ऑल इण्डिया मुस्लिम लीग की स्थापना कब हुई (When was the All India Muslim League established?)",
            "options": [
                "1902",
                "1906",
                "1911",
                "1912"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "1906"
        },
        {
            "id": 48,
            "question": "सिमलीपाल राष्ट्रीय उद्यान कहाँ स्थित है? (Where is Simlipal National Park located?)",
            "options": [
                "कर्नाटक (Karnataka)",
                "केरल (Kerala)",
                "ओडिशा (Odisha)",
                "गुजरात (Gujarat)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "ओडिशा (Odisha)"
        },
        {
            "id": 49,
            "question": "कल्पक्कम परमाणु विद्युत संयंत्र कहाँ स्थित है ? (Where is Kalpakkam Nuclear Power Plant situated ?)",
            "options": [
                "तमिलनाडु (Tamil Nadu)",
                "कर्नाटक (Karnataka)",
                "केरल (Kerala)",
                "पश्चिम बंगाल (West Bengal)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "तमिलनाडु (Tamil Nadu)"
        },
        {
            "id": 50,
            "question": "निम्न में से कौन पत्तन पूर्वी तट पर स्थित नहीं है ? (Which of the following ports is not located on the eastern coast ?)",
            "options": [
                "तूतीकोरिन (Tuticorin)",
                "मार्मागाओ (Marmagao)",
                "पारादीप (Paradip)",
                "विशाखापटनम (Vishakhapatnam)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "मार्मागाओ (Marmagao)"
        }
    ]
}